\chapter{Notre travail}
\label{chapter/notreTravail}
	Dans le chapitre précédent, on a abordé le principe de séquentialisation mais pour être utilisable dans ce projet, on doit s'adapter avec quelques changements simples mais nécessaires.
	
\section{Hypothèses}
	On suppose que l'on connait le nombre fixe de tâches \textbf{NB\_TASK}, également le nombre d'objets protégés avec leur nombre d'entrées \textbf{NB\_ENTRY}, de procédures \textbf{NB\_PROCEDURE} et de fonctions \textbf{NB\_FUNCTION}. 
	
	En plus, les autres règles sont :
	\begin{enumerate}
		\item Les instructions élémentaires (affectation, évaluation de condition) sont atomiques.
		\item Les appels aux fonctions du système sont atomiques.
		\item Pas de bloc \textbf{DECLARE} dans un bloc \textbf{BEGIN} (Ada).
		\item Pas d'appel récursif.
		\item Pas de boucle imbriquée.
		\item Pas d'interaction avec l'utilisateur.
	\end{enumerate}
	
	Dans ce premier travail, on considère que l'accès à l'objet protégé est exclusif même pour les fonctions qui pourraient y accéder simultanément (page \pageref{section/objet-protege/function}).

\section{Notre implémentation de l'objet protégé en C}
\label{chapter/notreTravail/op}
	Pour le faire, on doit implémenter le mécanisme de l'objet protégé en C/POSIX. Comme l'explication dans le chapitre \ref{chapter/introduction}.\ref{section/objet-protege}.
	\begin{description}
		\item[bool externalLock] l'état global de l'objet protégé.
		\item[int tabWaiting{[NB\_TASK+1]}] la liste qui contient l'indice des entrées qui ont des tâches en attente.
		\item[int currentTask] la dernière tâche sélectionnée, initialisée à $1$.
		\item[bool tabBarrier{[NB\_ENTRY+1]}] l'état de barrières devant chaque entrée.
		\item[int tabEntryCount{[NB\_ENTRY+1]}] le nombre de tâches qui attendent devant chaque entrée.
		\item[int taskInWait] le nombre total de tâches en attente.
	\end{description}
	
	{\color{red} \underline{\textbf{REMARQUE}}} {\itshape Dans Ada, l'index dans une liste est souvent commencé par \textbf{1}, dans ce cas, tous les tableaux dans cette implémentation ont une taille \textbf{NB\_TASK+1} par exemple, et surtout, cette implémentation nous aide aussi pour la suite.}
	
	En plus, on a mis à disposition un tableau \textbf{bool tabStatus{[NB\_TASK+1]}} qui désigne l'état des tâches dans l'objet protégé et \textbf{int dead} qui représente le nombre de tâches qui ont terminé leur exécution.
	% (qui est différent avec \textbf{bool tabStatus{[NB\_TASK+1]}} dans \ref{chapter/technique}.\ref{chapter/technique/structureDonnées}) . 
	
	En réalité, il nous faut bien sur des tableaux qui stockent les paramètres des fonctions, des procédures et des entrées.

\subsection*{protected\_object\_call}
	\begin{flushleft}
	\begin{framed}
		void \textit{protected\_object\_call}(int \textit{taskId}, int \textit{appel}, int \textit{index})\\
		
		\noindent\rule{\linewidth}{0.5pt}

		\begin{tabbing}
			lock(\textit{taskId})\\
			\textbf{if} \=\textit{appel} $=$ \textsc{function} \textbf{then}\\
				\> run\_function\_call(\textit{taskId}, \textit{index})\\
			\textbf{else if} \textit{appel} $=$ \textsc{procedure} \textbf{then}\\
				\> run\_procedure\_call(\textit{taskId}, \textit{index})\\	
			\textbf{else if} \textit{appel} $=$ \textsc{entry} \textbf{then}\\
				\> run\_entry\_call(\textit{taskId}, \textit{index})\\			
	    	\end{tabbing}	
	\vspace{-20pt}		
	\end{framed}
\end{flushleft}

	Lorsqu'une tâche veut utiliser l'objet protégé, elle exécute cette fonction en indiquant son identifiant, le type d'appel et l'index d'appel. D'abord, elle doit tenter de récupérer le verrou de cet objet, si l'objet protégé est libre, elle peut rentrer dans l'objet et le verrouille, sinon elle se met en attente. Une fois, l'objet est verrouillé, selon le type d'appel qu'elle veut procéder, la fonction correspondante sera choisie.\\

	{\color{red} \underline{\textbf{REMARQUE}}} {\itshape Ici, on n'utilise pas un mutiplexeur \textbf{switch}, car par rapport à un \textbf{if}, le comportement derrière d'un \textbf{switch} est complexe et on ne connaît pas exactement comment il fonctionne.}

\subsection*{run\_function\_call}
\begin{flushleft}
	\begin{framed}
		void \textit{run\_function\_call}(int \textit{taskId}, int \textit{index})\\
		
		\noindent\rule{\linewidth}{0.5pt}

		\begin{tabbing}
			\textbf{if} \=\textit{index} $=$ \textsc{1} \textbf{then}\\
			\> \textit{// code function 1}\\
			\textbf{else if} \textit{index} $=$ \textsc{2} \textbf{then}\\
			\> \textit{// code function 2}\\	
			.......\\
			unlock(\textit{taskId})\\			
	    	\end{tabbing}	
	\vspace{-20pt}		
	\end{framed}
\end{flushleft}

	Cette fonction joue, tout simplement, le rôle d'un multiplexeur pour exécuter le code de la fonction demandée. Avant de sortir, elle relâche le verrou.

\subsection*{run\_procedure\_call}

\begin{flushleft}
	\begin{framed}
		void \textit{run\_procedure\_call}(int \textit{taskId}, int \textit{index})\\
		
		\noindent\rule{\linewidth}{0.5pt}

		\begin{tabbing}
			\textbf{if} \=\textit{index} $=$ \textsc{1} \textbf{then}\\
			\> \textit{// code procedure 1}\\
			\textbf{else if} \textit{index} $=$ \textsc{2} \textbf{then}\\
			\> \textit{// code procedure 2}\\	
			.......\\
			int \textit{taskIdEligible} $\leftarrow$ check\_and\_run\_any\_entry()\\			
			transfert(\textit{taskId}, \textit{taskIdEligible})\\
	    	\end{tabbing}	
	\vspace{-20pt}		
	\end{framed}
\end{flushleft}

	Ces deux fonctions \textbf{run\_function\_call} et \textbf{run\_procedure\_call} semblent identiques, sauf quelques différences à cause de leur nature. Comme les procédures peuvent modifier l'état des variables dans l'objet protégé (les fonctions ne les modifient pas), par conséquence, avant de rendre le verrou, l'appelant doit exécuter la fonction \textbf{check\_and\_run\_any\_entry} qui sélectionne une tâche éligible (qui attend devant une barrière ouverte) et la réveille, ensuite il lui transfère son verrou. Dans le cas, s'il n'existe aucune tâche éligible, il relâche le verrou.


\subsection*{run\_entry\_call}
\begin{flushleft}
	\begin{framed}
		void \textit{run\_entry\_call}(int \textit{taskId}, int \textit{index})\\
		
		\noindent\rule{\linewidth}{0.5pt}

		\begin{tabbing}
			evaluate\_barrier(\textit{index}) {\color{red} //évalue la barrière correspondante.}\\
			\textbf{if} \=\textit{tabBarrier}[\textit{index}] $=$ \textbf{FALSE} \textbf{then}\\
			\> add\_entry\_queue(\textit{taskId}, \textit{index})\\
			\> unlock(\textit{taskId})\\
			\> \textbf{while} \=\textbf{not} \textit{tabStatus}[\textit{taskId}] \textbf{or} externalLock $\neq$ taskId \textbf{then}\\
			\> \> \textbf{wait}\\ 
			\> run\_entry\_body(\textit{taskId}, \textit{index})\\
			\> int \textit{taskIdEligible} $\leftarrow$ check\_and\_run\_any\_entry()\\
			\> transfert(\textit{taskId}, \textit{taskIdEligible})\\		
	    	\end{tabbing}					
	\vspace{-20pt}		
	\end{framed}
\end{flushleft}

	Cette fonction est spécifiée pour les appels d'entrée une fois que l'appelant a pris le verrou. Lors du premier appel d'entrée, la barrière correspondante sera évaluée, si elle est fermée, la tâche appelante rend l'objet protégé, elle sera ajoutée dans la file d'attente associée à cette entrée et s'endorme jusqu'à quand une autre tâche la réveille et lui donne l'accès à l'objet protégé. Sinon, elle exécute le corps de cette entrée. Avant de rendre cet objet, elle appelle la fonction \textbf{check\_and\_run\_all\_entry} pour élire la nouvelle tâche éligible et lui transfère le verrou. S'il n'existe aucune tâche éligible, il relâche le verrou.

\subsection*{check\_and\_run\_any\_entry}
	Comme préciser dans le chapitre \ref{chapter/adaversC} section \ref{chapter/adaversC/op}, l'avantage du modèle \textit{Proxy} avec l'implémentation \textit{Call-Back} est qu'elle est simple et plus performante au niveau de compilateur. Toutefois, sa performance dans la vérification ne nous convainc pas et n'est pas comparable par rapport au modèle \textit{Self-Service} à cause de l'augmentation de complexité. Enfin, on a décidé d'implémenter le modèle \textit{Self-Service}, le comportement de l'objet protégé est changé mais toutes ses propriétés (comme exclusion mutuelle, garantie d'accès contre la famine, etc.) sont inchangées.
	
\begin{flushleft}
	\begin{framed}
		int \textit{check\_and\_run\_any\_entry}()\\
		
		\noindent\rule{\linewidth}{0.5pt}

		\begin{tabbing}
			reevaluate\_barrier() {\color{red} //réévalue toutes les barrières.}\\
			int \textit{taskIdEligible} $\leftarrow$ current\_task\_eligible()\={\color{red}//fonction qui retourne une tâche éligible}\\
			\textbf{if} \=\textit{taskIdEligible} $= $ \textsc{0} \textbf{then}\\
			\> \textbf{return} \textsc{FREE}\\
	%		\textit{tabStatus}[\textit{taskIdEligible}] $\leftarrow$ \textbf{TRUE}\\		
			setTabStatusOn(\textit{taskIdEligible})\\
			\textbf{return} \textit{taskIdEligible}\\
	    	\end{tabbing}	
	\vspace{-20pt}				
	\end{framed}
\end{flushleft}
		
\label{chapter/notreTravail/op/check_and_run_any_entry/current_task_eligible}
	Cette fonction réévalue toutes les barrières, réveille au plus une tâche éligible grâce à la fonction \textbf{current\_task\_eligible} qui cherche l'identifiant d'une tâche qui attend devant une barrière ouverte dans la variable \textbf{tabWaiting}. Cette fonction nous assure également qu'il n'existe pas une tâche qui attend infiniment devant une barrière ouverte et les autres tâches passent devant lui en utilisant l'algorithme \textit{Round-Robin}. Elle retourne son identifiant, \texttt{0} s'elle ne trouve pas. S'il existe une tâche éligible \textbf{taskIdEligible}, la fonction \textbf{check\_and\_run\_any\_entry} la réveille en changeant la valeur correspondante dans la variable \textbf{tabStatus} grâce à la fonction \textbf{setTabStatusOn} et retourne son identifiant, \textbf{FREE} sinon.
	
\subsection*{Requeue}
	Dans notre implémentation de l'objet protégé, la sémantique de l'instruction \textbf{requeue} nous rend quelques difficultés au début. Dans Ada, une tâche peut \textbf{requeue} sur n'importe quelle entrée plusieurs fois dans le même objet protégé. Pourtant, nous n'avons pas implémenté le modèle \textit{Proxy} comme GNAT avec lequel on n'aura pas ce problème à cause de sa complexité en terme de l'espace d'états. Du coup, derrière notre implémentation, lorsqu'une tâche \textbf{requeue} sur la même entrée (voir la sémentique de l'objet protégé décrite dans le chapitre \ref{chapter/introduction}, section \ref{section/objet-protege}), cela sera traduite en un appel récursif. Pourtant, nous devons séquentialiser cette instruction pour la vérification. 
	%Finalement, on ne peut vérifier ce type de programme. Mais heureusement, nous n'avons pas trouvé un exemple qui utilise ce scénario. La solution reste à discuter.
	
	Afin de résoudre ce problème, on a crée 2 implémentations pour le \textbf{requeue} : \textbf{requeue} sur une entrée différente et \textbf{requeue} sur la même entrée.

	Si l'on \textbf{requeue} sur une entrée différente, la solution est très simple : on déplie l'instruction \textbf{requeue} selon la sémantique d'une entrée de l'objet protégé (comme le fait de préprocesseur).	
	
	 Lorsque l'on fait un \textbf{requeue} sur la même entrée, on force un changement de contexte dans la simulation des tâches. Comme l'accès à l'objet protégé est exclusive, les autres tâches ne peuvent effectuer des opérations protégées, ce changement de contexte n'altère pas nos simulations. Ici, cette idée nous coûte plusieurs changements de contexte de plus et alourdit notre vérification mais on n'a pas besoin de déplier un appel récursif à un nombre fixe d'itérations qui a une forte complexité qui peut altérer le résultat final. Puisque Ada nous interdit des opérations potentielles bloquantes dans l'objet protégé, ici c'est que l'on \textbf{requeue} sur la même entrée qui \textbf{requeue} sur cette même entrée, le nombre inconnu de changements de contexte reste borné car si on \textbf{requeue} sur une même entrée infiniment sans sortir, l'exception sera levée. A cause de cet alourdissement, nous avons décidé d'utiliser 2 versions de \textbf{requeue} dans notre approche.
	 
	 De plus, comme il existe une option \textbf{with abort} de l'instruction \textbf{requeue} qui nous permet d'annuler un \textbf{requeue} lorsque l'exécution de l'entrée demandée doit être mise en attente. Il nous faut 2 implémentations de plus pour les solutions de 2 cas ci-dessus. On implémente un mécanisme qui détecte si la barrière de l'entrée demandée est ouverte, si oui, la tâche appelante l'exécute, sinon l'appelant abandonne cette demande et reprend son exécution normale.
	 
	 Finalement, il existe 4 versions en totale pour résoudre chaque problème différent qui lie à cette instruction spéciale \textbf{requeue}. Le fait d'avoir plusieurs versions est pour s'adapter à chaque programme une meilleure performance car l'implémentation de cette instruction devient très complexe si l'on implémente une seule version générique pour tous les sénarios d'utilisation et cela réduit notre performance.
	
\subsection*{Propriétés de l'objet protégé}
	
	Notre implémentation doit garantir les propriétés intrinsèques de l'objet protégé ci-dessous : 
	\begin{enumerate}
		\item Accès exclusive, au plus une seule tâche active dans l'objet protégé (ici, nous ne prennons pas en compte les \texttt{function}).
		\item Il n'y a pas d'inter-blocage.
		\item Propriété d'accessibilité, lorsqu'une tâche demande l'accès à l'objet protégé ou elle est en attente devant une barrière ouverte, elle entrera infiniment souvent.
	\end{enumerate}		
	
	Lorsqu'une tâche demande l'accès à l'objet protégé, nous avons déjà essayé d'implémenter une file d'attente externe qui utilise la stratégie FIFO, cette implémentation n'est pas compatible avec notre travail et nous rend très décevant en performance. Finalement, nous avons décidé d'utiliser la sémantique des mutex en C. Un	 défaut dans notre approche est que une tâche peut être bloquée infiniment en attente de l'accès à l'objet protégé. Pourtant, il n'est plus possible que ce sénario existe dans la version de vérification, car toutes les boucles doivent être bornées et dépliées, cela veut dire que le nombre de demandes d'accès reste borné. Bref, ce problème d'accessibilité {\color{red} ne peut être vérifié} dans notre vérification mais il est garantie. Respectivement, lorsqu'une tâche est en attente devant une barrière ouverte, elle entrera infiniment souvent est garantie par la fonction \textbf{current\_task\_eligible} que l'on a l'occassion de voir ci-dessus (page \pageref{chapter/notreTravail/op/check_and_run_any_entry/current_task_eligible}).
	
	
	Afin de garantir les deux premières propriétés, on utilise effectivement les \texttt{assume} et les \texttt{assert}. 
	
	Pour assurer l'accès exclusive, lorsqu'une tâche essaie d'accéder l'objet protégé, on \texttt{assume} que cet objet est libre, s'il est occupé, la vérification juste abandonne ce chemin et continue vers un autre chemin accessible. Comme Ada gère lui-même l'objet protégé, s'il est occupé, on ne peut acquérir, dans ce cas, l'abandonnement de ce chemin est tout à fait légal.
	
	Ensuite, afin de gérer les inter-blocages, nous utilisons 2 compteurs : \textbf{dead} (le nombre de tâches qui ont fini leurs exécutions) et \textbf{taskInWait} (le nombre de tâches en attente) . Un inter-blocage sera détecté lorsque \textbf{taskInWait} atteint le nombre total de tâches vivantes \textbf{NB\_TASK} , cela veut dire que toutes les tâches sont en attente. De plus, afin d'assurer qu'il n'existe pas une tâche qui attend devant une barrière toujours fermée, \textbf{taskInWait} doit être inférieure au nombre de tâches vivantes \textbf{NB\_TASK - dead} avec \textbf{dead} $> 0$ et \textbf{dead} $<$  \textbf{NB\_TASK} . L'idée est que lorsqu'une tâche sort de l'objet protégé, elle réévalue les barrières et réveille au plus une tâche qui attend devant une barrière ouverte; si une tâche sort et ne réveille aucune tâche, tandis qu'il n'existe plus de tâches actives, alors toutes les tâches en attente ne peuvent jamais finir leurs exécutions et elles seront bloquées infiniment. Cet état sera détecté (avec un nombre suffisant et assez grand de changements de contexte).
	
\section{Traduction des tâches de Ada vers C}
{
	Dans le premier temps, la traduction de Ada concurrent vers C concurrent est faite manuellement :		
\begin{wrapfigure}[12]{r}{0.45\textwidth} 
\vspace{-20pt}
\begin{framed}
\vspace{-10pt}
{\footnotesize
\begin{lstlisting}
void lock(int id){
 assume(externalLock==FREE);
 externalLock=id;
}
void transfert(int id, int newId){
 assert(externalLock==id);
 externalLock=newId;
}
void unlock(int id){
 assert(externalLock==id);
 externalLock=FREE;
}
\end{lstlisting}		
}	
\vspace{-10pt}						
\end{framed}
\vspace{-10pt}
\caption{$P$ : \texttt{lock, transfert} et \texttt{unlock}}
\label{figure/lock}
\end{wrapfigure}
\begin{itemize}
		\item Pour chaque tâche, on crée une fonction $f_i$ correspondante.
		\item Les types des variables en Ada sont transformés aux types correspondants en C en gardant les indices originales dans le cas de tableau, de sous-type, etc.
		\item Ajout des fonctions C redéfinies dans le chapitre \ref{chapter/technique}.
		\item L'objet protégé est remplacé par la nouvelle version décrite ci-dessus; les fonctions, les procédures et les entrées sont remplacés par les index correspondants avec leurs types et leurs noms.
	\end{itemize}	
	
	\begin{itemize}
		\item Rassemblage de toutes les fonctions du programme dans un seul fichier source (comme préprocesseur).
		\item Déroulement des fonctions dans $f_i$ si besoin, y compris celles de l'objet protégé.
		\item Dépliage des boucles pour la séquentialisation si besoin.
		\item Les attentes actives ou passives sont transformées en \texttt{assume} (voir \ref{chapter/technique}.\ref{chapter/technique/traduction}).
		\item Déterminaison des instructions "\textit{visibles}".
		\item Ajout des annotations pour l'étape suivante.
	\end{itemize}
}	

\begin{wrapfigure}[19]{l}{0.45\textwidth} 
	\vspace{-20pt}
	\begin{framed}
	\vspace{-10pt}
	{\footnotesize
		\begin{lstlisting}
void run_entry_body(int index){
 if (index == 1) {
  //code entry 1
 }else if (index == 2){
  //code entry 2
 }else if(.......){
  .......
 }}
		\end{lstlisting}		
	}			
	\vspace{-10pt}				
	\end{framed}
\vspace{-10pt}
	\caption{$P$ : \texttt{run\_entry\_body}}
	\label{figure/run_entry_body}
	%devient
	%\vspace{-10pt}
	\begin{framed}
	\vspace{-10pt}
	{\footnotesize
		\begin{lstlisting}
void evaluate_barrier(int index){
 if (index == 1){
  tabBarrier[index] = condition1;
 }else if (index == 2){
  tabBarrier[index] = condition2;
 }else if(.......){
  .......
 }}
		\end{lstlisting}		
	}	
	\vspace{-10pt}						
	\end{framed}
\vspace{-10pt}
	\caption{$P$ : \texttt{evaluate\_barrier}}
	\label{figure/evaluate_barrier}
	\end{wrapfigure}

	Notez que dans cette étape, on définie les fonctions manquantes de la définition dans la section \ref{chapter/notreTravail/op} comme : \texttt{lock}, \texttt{transfert}, \texttt{unlock} (voir figure \ref{figure/lock}), \texttt{evaluate\_barrier} (idem. \texttt{reevaluate\_barrier}) et \texttt{run\_entry\_body} (voir figure \ref{figure/evaluate_barrier} et \ref{figure/run_entry_body}). La dernière sera déroulée dans $f_i$ car on l'a besoin pour la vérification. 

	Puisque notre but est de vérifier un programme écrit en Ada, le langage C est utilisé comme intermédiaire. Après plusieurs essaies, on a décidé de ne pas utiliser la librairie \texttt{Pthread} propre à C. Pour créer un thread \textbf{taskId}, on va juste affecter la variable \textbf{active[taskId]} à \textbf{TRUE} et sauvegarde \textbf{taskId}. Enfin, afin de garantir l'accès atomique dans l'objet protégé, on utilise notre mutex (voir figure \ref{figure/lock}).		
	
	Pour séquentialiser le programme $P$ créé dans la première étape, on crée un nouveau \texttt{main} qui simule un ordonnanceur \textit{Round-Robin} comme décrit dans le chapitre précédent. Après, on utilise un script qui parse les annotations. Ce script fait juste insérer pour chaque fonction $f_i$, les labels associés avec leur contrôle sous forme \texttt{l1:if(pc[ct]>1||1>=cs) goto l2;} par exemple. De plus, on ajoute une fonction \texttt{init} pour initialiser les tâches, les tableaux des objets protégés et ceux qui servent à la simulation des tâches, elle est placée au début du nouveau \texttt{main} et on ne la séquentialise pas. On ajoute également le contrôle de terminaison dans la boucle principale de nouvelle fonction \texttt{main} pour sortir de cette boucle si toutes les tâches sont terminées leurs exécutions.
	
	\begin{wrapfigure}[5]{r}{0.465\textwidth} 
\vspace{-20pt}
\begin{framed}
\vspace{-10pt}
{\footnotesize
\begin{lstlisting}
 assert(x==0);//propriete a verifier
 assert(FALSE);//terminaison
\end{lstlisting}		
}					
\vspace{-10pt}		
\end{framed}
\vspace{-10pt}
\caption{$P_K^{seq}$ : \texttt{assert}}
\label{figure/exemple_assert}
\end{wrapfigure}

	Afin d'être efficace, il faut ajouter à la fin du nouveau \texttt{main} les \texttt{assert} qui servent à arrêter la vérification une fois on atteint la terminaison des threads pour qu'on puisse observer la propriété attendue et augmenter le nombre de changements de contexte maximum si besoin (par exemple, voir figure \ref{figure/exemple_assert} et l'explication se trouve dans la section suivante). 	
	
\section{Principe de nos procédures de décision}
\label{chapter/notreTravail/decision}

	Le fait d'ajout d'une \texttt{assert} pour arrêter la vérification dès que l'on atteint la terminaison des threads est pour éviter l'explosion de l'espace d'états du système et au final, pour réduire le temps de vérification même si probablement, il existe au moins un chemin qui mène à l'état éronné. On ne peut atteindre ces \texttt{assert} que si toutes les tâches dans la simulation ont fini l'exécution de leurs dernières instructions.
	
	Pour avoir un résultat correct, notre technique de vérification dépend trois éléments importants : 
	\begin{enumerate}
		\item Le temps.
		\item Le nombre de changements de contexte.
		\item L'indéterminisme du système.
	\end{enumerate}
	
	Le premier élément est le temps raisonnable que l'on veut fixer sur la vérification pour chaque nombre de changements de contexte maximum. Plus de temps est grand, plus de chance pour trouver l'erreur. Bien sûr que le temps doit rester dans un intervalle acceptable pour que l'utilisateur perde moins de temps dans l'étape de vérification. Toutefois, l'utilisateur peut choisir librement le temps de vérification maximum.
	
	Comme les outils de vérification doivent vérifier des millions d'états ou plus, cela dépend la taille et la complexité du programme à vérifier, le temps de traitement sur des machines personnelles devient long même si le nombre de changements de contexte est petit. Pour résoudre ce problème, on a décidé de terminer la vérification dès qu'il existe une simulation des tâches qui se termine correctement. Un autre problème apparaît avec cette approche, comme les \texttt{assert} ajoutés par nous-même pour dire que toutes les tâches se sont terminées correctement que l'outil de vérification a eu la chance de les trouver ; il existe toujours une possibilité que une vraie erreur liée au programme se trouve parmi un des prochains chemins d'exécution que l'on a échappés. 
	
	Afin de ne pas se tromper ces erreurs, car le but de notre travail est pour ne pas rater les vrais problèmes du système et pour trouver possible tôt "toutes" les erreurs, supposons que le temps est suffisant grand, nous augmentons successivement le nombre de changements de contexte (CC) jusqu'à quand on trouve une vraie erreur. Par contre, on ne peut incrémenter ce nombre sans le borner. 
	
	En pratique, on trouve l'erreur liée au programme en moins de 10 CC et le temps de réalisation plusieurs CC successivement nous coûte moins de temps que la vérification d'un programme qui a un nombre de CC petit sans utiliser notre \texttt{assert} dans les deux cas : un programme sûr qui ne contient pas d'erreur de programmation et un autre qui contient une erreur de violation de propriété, les deux programmes se sont basés sur l'exemple d'\textit{Allocation des ressources} (voir l'annexe \ref{appendix/act}). Dans le premier cas, avec la limitation à 700 secondes (environ 11 minutes 40 secondes), notre technique nous coûte 3 minutes 46 seconde avec le temps total de la réalisation de 3 et 4 CC, la technique sans utiliser norte \texttt{assert} ne peut se termine même avec seulement 3 CC dans 700 secondes. Dans le deuxième cas, avec 3 CC, la vérification trouve l'erreur dans les deux versions, notre technique prend 1 minute 20 secondes contre 2 minutes 52 secondes. La performance de notre technique est impressionnante avec 2 fois en moins de temps.
	
	La possibilité de détecter une erreur entre 3 et 10 CC inclus reste suffisante pour ne pas se tromper une erreur quelconque.
	
	Afin de gérer l'indéterminisme du système et d'augmenter la possibilité de trouver l'erreur dans un programme, on a plusieurs choix : soit on utilise plusieurs versions de programme à vériffier, soit on utilise plusieurs solveurs différents. On a testé 2 versions de programme \textit{Allocation des ressources} (voir l'annexe \ref{appendix/act}) qui contient une erreur algorithmique : une version normale et une deuxième version que l'on supprime toutes les lignes blanches. On a réalisé 2 tests pour chaque version. Dans le premier test, on a utilisé le solveur \textbf{Minisat}, malgré qu'il a trouvé l'erreur  dans la première version assez facile en 3 CC en moins de 2 minutes. Pourtant, avec la deuxième version, il ne trouve plus de cette erreur même avec 4 CC. Dans le deuxième test, on a utilisé \textbf{Glucose}, comme il n'a pas trouvé l'erreur dans la première version en 3 et 4 CC, étonnement, \textbf{Glucose} a trouvé l'erreur dans la deuxième version en 4 CC en moins de 4 minutes. Le choix de faire plusieurs versions pour augmenter le taux de détection des erreurs nous donnent un résultat décevant.
		
	 Par contre, si l'on vérifie un programme par plusieurs solveurs, le taux de détection d'une erreur dès 3 CC est très grand dans nos tests (80\% avec 2 solveurs SAT). Pour les cinq exemples (Peterson, Peterson avec 4 tâches, Producteur/Consommateur, Allocation des ressources, Chameneos), tous les deux solveurs SAT trouvent l'erreur entre 3 et 10 CC (voir la section \ref{chapter/notreTravail}.\ref{section/premierResultat}). 
	
	En réalité, la plupart de temps, au moins un solveur trouve l'erreur avec le nombre CC minimum égal au nombre de tâches totales dans un temps raisonnable avec notre approche.

{\color{red} \underline{\textbf{REMARQUE :}}} {\itshape Le nombre de CC minimum doit {\color{red}être supérieur ou égal} au nombre total de tâches dans le programme Ada pour que la vérification fonctionne efficace}. 

Toutefois, sur les exemples simples, avec un nombre de CC inférieur au nombre de tâches, l'erreur peut être détectée facilement comme l'exemple de \textit{Peterson avec 4 tâches} (page \pageref{result/p4}), \textit{Chameneos} (page \pageref{result/chameneos}).	

	Voici ce que l'on montre ci-dessus est une {\color{red} \textbf{ procédure de décision rapide}} qui aide aux développeurs de vérifier leurs  programmes facilement et rapidement. Lorsque cette décision ne trouve aucune erreur, on peut effectivement d'enlever notre \texttt{assert} pour être plus sûr, on l'appelle une {\color{red}\textbf{ procédure de décision complète}}. Cette action peut prendre un temps plus lent mais elle nous assure que avec un nombre de CC fixe sans limiter de temps d'exécution, le programme à vérifier est plus sûr.
	
	Nous avons réalisé un exemple simple pour comparer ces 2 procédures de décision dans la section suivante.
	
\section{Premiers résultats}
\label{section/premierResultat}
\subsection*{Environnement de test}

	Nos tests sont réalisés sur une machine appartenant au stagiaire. Elle fonctionne sous Mac OS X 10.11.6 avec un processeur Intel\textsuperscript{\copyright} Core\textsuperscript{TM} i7 2.3 GHz (4 cœurs physiques), 8 Go de mémoire avec un disque SSD 256 Go.
	
	Comme les tests sont réalisés sur une machine personnelle et le temps est mesuré en temps réel dès que la vérification nous a fourni le résultat complet, les autres processus du système ou de l'utilisateur (navigateur de web, lecteur de pdf, editeur de text, etc.) peut ralentir le temps de traitement. 
	%Donc, les résultats dans nos tests sont donnés à titre indicatif. 

	Toutefois, avec nos résultats, ils nous montre que quand l'on utilise une machine avec une configuration réduite, la performance de notre technique de vérification est assez positive.
	
\subsection*{Nos benchmarks de performance des solveurs différents}	
	
	Chaque figure ci-dessous représente un test. Un test peut être réalisé en utilisant les solveurs SAT (Minisat, Glucose) et/ou le solveur SMT (Yices2). Pour chaque exemple, nous considérons 2 versions : \texttt{v1} qui ne contient pas d'erreur et \texttt{v2} qui contient une ou plusieurs erreurs (violation des propriétés d'accessibilité, de sureté, etc.) introduite volontairement par modification du programme. 

\begin{wrapfigure}[8]{l}{0.25\textwidth} 
\vspace{-10pt}
\includegraphics[width=\linewidth]{../../data/result/legend/legend.png}
\vspace{-20pt}
%\linewidth
%\caption{$P_K^{seq}$ : \texttt{assert}}
\label{figure/legend}
\end{wrapfigure}

	Nous avons choisi la procédure \textbf{rapide} dans les tests ci-dessous.	
	
	En plus, nous avons limité le temps d'exécution pour chaque nombre de CC de chaque fichier à 700 secondes (environ 11 minutes 40 secondes), lorsqu'un test dépasse ce temps, on marque le symbole \textsf{TimeOut} dans la figure et on s'arrête le test. Le symbole \textsf{OK} nous montre que chaque tâche dans la simulation a fini son exécution et se termine correctement, la vérification ne trouve aucune erreur. Le symbole \textsf{KO} nous montre que l'on a trouvé une erreur liée au fichier source, ce symbole existe seulement dans la version \texttt{v2} qui contient au moins une erreur dans le code source. Le dernier symbole \textsf{Unknown} représente l'état d'inconnu comme la simulation se termine avant que toutes les tâches se soient terminées ou une erreur se produit pendant la vérification, etc. et donc correspond au caractère non conlusif de la vérification. 
	%Les couleurs de ces symboles sont correspondantes avec celles des solveurs.
		
\begin{figure}[!htb]\centering
   \begin{minipage}{0.49\textwidth}
   \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{../../data/result/benchmark/p.png}
     \vspace{-20pt}
\caption{Peterson v1}
     \label{result/p}
   \end{minipage}
   \begin {minipage}{0.49\textwidth}
   \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{../../data/result/benchmark/p_ko.png}
    \vspace{-20pt}
\caption{Peterson v2}
     \label{result/p_ko}
   \end{minipage}
   \vspace{-10pt}
\end{figure}

	Dans chaque figure, l'abscisse \textsf{CC} représente le nombre de changements de contexte maximum pour chaque tâche et l'ordonnée \textsf{temps} représente le temps de vérification (en seconde).

	Les figures \ref{result/p} et \ref{result/p_ko} (resp. \texttt{v1} sans faute et \texttt{v2} avec faute) représentent les résultats lorsque l'on simule l'algorithme de Peterson (voir l'annexe \ref{appendix/p}). Les trois solveurs \textbf{Minisat}, \textbf{Glucose} et \textbf{Yices2} nous donnent les résultats attendus (i.e. respect de l'exclusion mutuelle dans la version v1 et non respect de celle-ci dans la version v2) dans le temps raisonnable (moins d'une seconde). L'écart entre les différents outils est ici incomparable.

	Dans les figures \ref{result/p4} et \ref{result/p4_ko}, nous utilisons une version étendue de l'algorithme de Peterson (voir l'annexe \ref{appendix/p4}) qui permet de garantir l'exclusion mutuelle entre 4 tâches. De nouveau, la version v1 implémente correctement cet algorithme tandis que la version v2 comprend des erreurs introduites volontairement. 
	Dans cette expérience, la performance du solveur SMT \textbf{Yices2} est décevante au niveau du temps de traitement. De plus, à partir de 6 changements de contexte (CC), l'outil \textbf{Yices2} n'arrive pas à finir dans le temps imparti (700 s). Dans ce cas, nous n'avons pas introduit \textbf{Yices 2} dans ces 2 figures. Par rapport à \textbf{Yices2}, les deux autres solveurs concluent entre 6 secondes et 43 secondes avec de 3 jusqu'à 10 CC. Toutefois, on notera que tous les solveurs ont trouvé l'erreur dès 3 CC dans la version \texttt{v2}, ce qui permet déjà de conclure sur le caractère erronné de ce programme.

\begin{figure}[!htb]\centering
   \begin{minipage}{0.49\textwidth}
   \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{../../data/result/benchmark/p4.png}
     \vspace{-20pt}
\caption{Peterson avec 4 tâches v1}
     \label{result/p4}
   \end{minipage}
   \begin {minipage}{0.49\textwidth}
   \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{../../data/result/benchmark/p4_ko.png}
     \vspace{-20pt}
\caption{Peterson avec 4 tâches v2}
     \label{result/p4_ko}
   \end{minipage}
   \vspace{-10pt}
\end{figure}

	Considérons l'exemple du Producteur/Consommateur donné en Annexe \ref{appendix/po} et dont les résultats d'évaluation sont présentés figure \ref{result/po} et \ref{result/po_ko}. Le producteur et le comsommateur utilisent un objet protégé pour incrémenter et décrémenter un compteur partagé (les données produites et consommées sont abstraites dans cet exemple). Cet exemple est simple mais utile car il nous montre la performance des outils lorsque l'on utilise la sémantique de l'objet protégé simulé en langage C. Lorsque l'on se limite entre 3 et 10 CC, les deux solveurs SAT finissent en environ 2 secondes (\texttt{v1} et \texttt{v2}) tandis que le solveur SMT finit dans moins de 18 secondes pour  (\texttt{v1}) et moins de 32 secondes pour (\texttt{v2}). On notera que dans tous les cas la version erronnée est détectée comme telle en moins de 1 seconde. 

\begin{figure}[!htb]\centering
   \begin{minipage}{0.49\textwidth}
   \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{../../data/result/benchmark/po.png}
     \vspace{-20pt}
\caption{Producteur/Consommateur v1}
     \label{result/po}
   \end{minipage}
   \begin {minipage}{0.49\textwidth}
   \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{../../data/result/benchmark/po_ko.png}
     \vspace{-20pt}
\caption{Producteur/Consommateur v2}
     \label{result/po_ko}
   \end{minipage}
   \vspace{-10pt}
\end{figure}	
	
	L'exemple suivant concerne un algorithme d'allocation des ressources partagées entre 3 tâches donné en Annexe \ref{appendix/act} (figure \ref{result/act} et \ref{result/act_ko}) : chaque tâche va prendre successivement un nombre de ressources de plus en plus grand avant de toutes les relâcher. Le nombre de demandes est fixe et identique pour les trois tâches. Pour mémoire, cet exemple a été utilisé dans de précédents travaux pour étudier l'outil de vérification de code Ada à l'aide de réseaux de Petri Quasar \cite{quasar}; il fallait a peu près le double de temps de vérification pour détecter l'erreur présente dans la version v2.

	Dans cet exemple, et avec la limite de 700 secondes de temps d'exécution maximal, seuls les deux solveurs SAT 
	concluent dès 3 CC. On voit dans les deux figures que la performance de \textbf{Minisat} est supérieure à \textbf{Glucose}. %Pourtant, seulement \textbf{Minisat} a trouvé l'erreur dans la version \texttt{v2} avec 3 CC (90.6s, soit 1 minute 31 secondes) et 5 CC (504.4s, soit 8 minutes 24 secondes) (probablement l'indéterministe utilisé dans la simulation donne le résultat différent). 
	\textbf{Glucose} a détecté l'erreur dans la version \texttt{v2} seulement à 4 CC (214.4s, soit 3 minutes 34 secondes) et à partir de 6 CC, \textbf{Glucose} dépasse le temps d'exécution. Par contre, \textbf{Minisat} a aussi détecté l'erreur dans la version \texttt{v2} à 3 CC (105.2s, soit 1 minutes 45 secondes) jusqu'à 6 CC (613, soit 10 minutes 13 secondes).
	En outre, le solveur SMT \textbf{Yices2} a complètement perdu dans ce test, à 3 CC, il a eu un \textsf{TimeOut}, au-delà de 3 CC, la vérification se termine avec une \textit{erreur de segmentation} pour la version \texttt{v2}, du coup, nous n'avons pas introduit dans ces figures.

\begin{figure}[!htb]\centering
   \begin{minipage}{0.49\textwidth}
   \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{../../data/result/benchmark/act.png}
     \vspace{-20pt}
\caption{Allocation des ressources v1}
     \label{result/act}
   \end{minipage}
   \begin {minipage}{0.49\textwidth}
   \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{../../data/result/benchmark/act_ko.png}
     \vspace{-20pt}
\caption{Allocation des ressources v2}
     \label{result/act_ko}
   \end{minipage}
   \vspace{-10pt}
\end{figure}

	Voici un exemple de Chameneos donné en Annexe \ref{appendix/cha} (figure \ref{result/chameneos} et \ref{result/chameneos_ko}) tiré d'un article \cite{chameneos}. Cet exemple utilise l'objet protégé simulant un mariage. Lorsqu'une tâche veut se marier, elle s'enregistre auprès de l'objet protégé et se met en attente d'une autre tâche avec un \textbf{requeue} sur une entrée interne. Lorsqu'une deuxième tâche arrive elle la réveille ;  les deux tâches sortent de l'objet protégé, elles se sont mariées. 
	Ici, la propriété que l'on veut vérifier est la cohérence des mariages connus : si 1 est marié avec 2, 2 doit être marié avec 1 et les deux tâches doivent avoir cette même information. La sémantique de l'objet protégé en Ada nous garantit que la tâche qui est en attente dans l'objet protégé est plus prioritaire que celles à l'extérieur et de ce fait que la propriété attendue est vérifiée. 
		
\begin{figure}[!htb]\centering
   \begin{minipage}{0.49\textwidth}
   \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{../../data/result/benchmark/chameneos.png}
     \vspace{-20pt}
\caption{Chameneos v1}
     \label{result/chameneos}
   \end{minipage}
   \begin {minipage}{0.49\textwidth}
   \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{../../data/result/benchmark/chameneos_ko.png}
     \vspace{-20pt}
\caption{Chameneos v2}
     \label{result/chameneos_ko}
   \end{minipage}
   \vspace{-10pt}
\end{figure}		

	Dans la version v2, nous modifions la sémantique de l'objet protégé de sorte qu'elle permette alors à une tâche venant de l'extéreur de passer devant une tâche en attente à l'intérieur. Dans cette seconde version, erronée, la tâche 1 peut alors se croire mariée avec la tâche 3 tandis que la tâche 2 pense être mariée avec la tâche 1 et ainsi de suite (voir \cite{chameneos} pour plus de détail).
	
	 Dans la version \texttt{v1}, hormis \textbf{Yices2} qui ne finit pas son exécution, les solveurs arrivent à montrer que la propriété est bien vérifiée entre 3 et 10 CC en moins de 106 secondes avec \textbf{Minisat} et moins de 122 secondes avec \textbf{Glucose}.
	 %(on notera que les solveurs ne peuvent conclure lorsque le nombre de CC est trop faible car dans ces cas, la vérification s'arrête par épuisement du nombre de pas maximal sans que toutes les tâches aient atteint leur point de terminaison).
	 
	 Dans la deuxième version \texttt{v2}, la performance de \textbf{Yices2} est la plus faible mais il arrive à trouver l'erreur avec 3 CC et moins de 533.5 secondes (soit environ 9 minutes), \textbf{Minisat} et \textbf{Glucose} ont trouvé l'erreur dans un temps raisonnable moins de 8 secondes dès 3 CC.
	
	Dans les tests ci-dessus, le taux de trouver l'erreur dès 3 CC avec \textbf{Minisat} et \textbf{Glucose} est à 80\%. Toutes les erreurs ont été détectée entre 3 et 10 CC pour ces cinq exemples.
	
	Une information supplémentaire est que Glucose est plus performant sous Linux car nous avons l'occasion de tester sur un serveur multi-cœurs sous Linux, Glucose nous donne des résultats intéressants, nous n'avons pas introduit ces résultats puisque le serveur date très loin et sa performance est moins que notre machine en terme de technologie de l'architecture de cœur. Bref, le taux de détection d'une erreur peut augmenter si l'on utilise une bonne version des outils, des solveurs pour chaque environnement différent.

\subsection*{Application réelle}

%\begin{wrapfigure}[16]{l}{0.5\textwidth} 
%\vspace{-10pt}
%\includegraphics[width=1\linewidth]{result/chameneos_java_po/chameneos_java_po.png}
%\vspace{-20pt}
%\caption{Chameneos : Simulation  en Ada de comportement de l'implémentation en Java.}
%\label{result/chameneos_java_po}
%\end{wrapfigure}

%	\begin{figure}[!htb]\centering
 %    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{result/chameneos_java_po/chameneos_java_po.png}
%	\caption{Chameneos : Simulation  en Ada de comportement de l'implémentation en Java.}
   %  \label{result/chameneos_java_po}
%	\end{figure}

\begin{wrapfigure}[29]{l}{0.45\textwidth} 
\vspace{-10pt}
\includegraphics[width=1\linewidth]{../../data/result/chameneos_java_po/chameneos_java_po_ko.png}
\vspace{-20pt}
\caption{Chameneos : Sim. en Ada de comportement de l'impl. en Java (RAPIDE).}
\label{result/chameneos_java_po}	
%\vspace{-10pt}
\includegraphics[width=1\linewidth]{../../data/result/chameneos_java_po/chameneos_java_po_ko_complete.png}
\vspace{-20pt}
\caption{Chameneos : Sim. en Ada de comportement de l'impl. en Java (COMPLETE).}
\label{result/chameneos_java_po_complete}
\end{wrapfigure}

Ces tests ci-dessus ont pour but de comparer les performances entre les solveurs différents. En réalité, lorsque l'on lance ces programmes Ada (qui contiennent au moins une erreur), on voit ces erreur presque toute de suite, l'utilisation de notre outil de vérification dans ces cas n'est pas efficace. Notre outil est destiné aux erreurs qui sont difficiles à reproduire et à voir dans les tests bruts afin de trouver un chemin erroné complet. Voici un autre exemple de Chameneos (voir l'annexe \ref{appendix/cha}.\ref{appendix/cha_java_po}), par rapport à celui ci-dessus, cette fois-ci, on utilise un programme écrit en Ada qui simule le comportement d'un programme Chameneos écrit en Java \cite{chameneos}. Il contient un interblocage qui est difficile à voir et à comprendre selon nos connaissances lorsque l'on le lance (nous avons testé avec 10 000 exécutions sans apercevoir l'interblocage).

Dans la figure \ref{result/chameneos_java_po}, nous utilisons toujours la procédure \textbf{rapide} et limitons le temps de vérification à 700 secondes. A partir de 6 CC, l'erreur a été trouvée par les 2 solveurs SAT. \textbf{Minisat} reste correct jusqu'à 9 CC et le temps de détection d'erreur réduit assez proportionnel avec le nombre de CC (de 574 secondes à 366 secondes). Comme \textbf{Minisat}, \textbf{Glucose} trouve également l'erreur dès 6 CC
%, par contre \textbf{Glucose} est instable en temps de détection et en performance, le temps de détection est très haut à 6 CC (environ 35 minutes), très bas à 7 CC (environ 3 minutes 46 secondes, un temps record avec la complexité de cet exemple), et revient très haut à 8 CC (environ 32 minutes); à partir de 9 CC, il ne trouve plus d'erreur.
 jusqu'à 8 CC et il trouve encore cette erreur à 12 CC. Tandis que \textbf{Minisat} donne un faux \texttt{OK} à 11 CC.

En outre, nous introduisons la figure \ref{result/chameneos_java_po_complete} qui représente le résultat lorsque l'on utilise la procédure \textbf{complète}. Ces 2 figures sont lancées sur une même machine. Pour chaque nombre de CC, nous avons limité à 10800 secondes (soit 3 heures). Elle nous montre la performance de la procédure \textbf{complète} et celle des solveurs SAT par rapport à la procédure \textbf{rapide}, même si le temps de détection est assez lent, pourtant, on n'aura pas de faux \texttt{OK} avec cette procédure \textbf{complète} une fois que l'on a trouvé une erreur.

Bref, notre outil fonctionne comme prévu qui trouve des erreurs difficiles à reproduire, le scénario qui mène à l'état erroné est assez complexe et il n'est pas facile à imaginer pour les programmeurs. Avec un nombre suffisant de changements de contexte et avec un temps assez grand, on trouve l'erreur qui cache derrière des programmes à vérifier. Effectivement, notre outil retourne toujours le contre-exemple qui mène à l'état erroné qui aide aux programmeurs de "\textit{debug}" leurs programmes facilement.

\subsection*{Comparaison de 2 procédures de décisions}
	
\begin{figure}[!htb]\centering
   \begin{minipage}{0.49\textwidth}
   \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{../../data/result/comparaison_assert_noAssert/test2_po.png}
     \vspace{-20pt}
\caption{Procédure de décision RAPIDE (1)}
     \label{result/test2_po}
   \end{minipage}
   \begin {minipage}{0.49\textwidth}
   \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{../../data/result/comparaison_assert_noAssert/test3_po.png}
     \vspace{-20pt}
\caption{Procédure de décision COMPLETE (1)}
     \label{result/test3_po}
   \end{minipage}
   \vspace{-10pt}
\end{figure}

%\begin{figure}[!htb]\centering
   %\begin{minipage}{0.49\textwidth}
    % \includegraphics[width=\linewidth]{result/comparaison_assert_noAssert/test4_po.png}
%\caption{Procédure de décision RAPIDE (2)}
   %  \label{result/test4_po}
   %\end{minipage}
   %\begin {minipage}{0.49\textwidth}
    % \includegraphics[width=\linewidth]{result/comparaison_assert_noAssert/test5_po.png}
%\caption{Procédure de décision COMPLETE (2)}
   %  \label{result/test5_po}
   %\end{minipage}
%\end{figure}	

	Voici 2 exemples (voir figures \ref{result/test2_po} et \ref{result/test3_po}), 
	%\ref{result/test4_po} et \ref{result/test5_po})
	 sur les 2 procédures de décisions, ces exemples ont été réalisés sur un programme qui ne contient pas d'erreur intrinsèque mais il contient des erreurs dans l'objet protégé que l'on a l'occasion d'observation dans nos tests. Dans ces 4 figures, la performance de la procédure \textbf{complète} est mieux que la procédure \textbf{rapide}. Ce n'est pas paradoxal par rapport à ce que l'on a précisé dans les sections précédentes, il faut savoir que notre approche de vérification ne concentre pas sur les aspects de simulation des travaux propres à Ada comme l'objet protégé. 
	
\begin{figure}[!htb]\centering
   \begin{minipage}{0.49\textwidth}
   \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{../../data/result/comparaison_assert_noAssert/test2_po_ko.png}
     \vspace{-20pt}
\caption{Procédure de décision RAPIDE (2)}
     \label{result/test2_po_ko}
   \end{minipage}
   \begin {minipage}{0.49\textwidth}
   \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{../../data/result/comparaison_assert_noAssert/test3_po_ko.png}
     \vspace{-20pt}
\caption{Procédure de décision COMPLETE (2)}
     \label{result/test3_po_ko}
   \end{minipage}
   \vspace{-10pt}
\end{figure}	
	
	Ce que l'on veut vérifier est des erreurs algorithmiques du programme, des erreurs de violation des propriétés que l'on veut garantir, des erreurs liées aux programmeurs, etc. et de signaler aux programmeurs le plus tôt possible lorsqu'ils les commettent durant leur programmation car des fois, ces erreurs sont notoirement difficile à produire ou à reproduire manuellement avec un scénario difficile qui mène à leur état éronné . De plus, ce sont des exemples simples, le temps de réponse de la procédure \textbf{complète} est très rapide.

	On voit dans les figures \ref{result/test2_po_ko}	et \ref{result/test3_po_ko}, notre approche trouve l'{\color{red}erreur introduite volontairement} dans le programme facilement avec une bonne exatitude dans un temps raisonnable.
	
\begin{figure}[!htb]\centering
   \begin{minipage}{0.49\textwidth}
   \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{../../data/result/comparaison_assert_noAssert/test11_po.png}
     \vspace{-20pt}
\caption{Procédure de décision RAPIDE (3)}
     \label{result/test11_po}
   \end{minipage}
   \begin {minipage}{0.49\textwidth}
   \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{../../data/result/comparaison_assert_noAssert/test12_po.png}
     \vspace{-20pt}
\caption{Procédure de décision COMPLETE (3)}
     \label{result/test12_po}
   \end{minipage}
   \vspace{-10pt}
\end{figure}	
	
	Les figures \ref{result/test11_po} et \ref{result/test12_po} nous montre la performance de 2 procédures de décision dans le cas que l'exemple ne contient pas d'erreur. La procédure \textbf{rapide} nous donne un résultat dans un temps raisonnable, moins de 10 secondes pour 20 CC contre environ 70 secondes de la procédure \textbf{complète}.
	
	Ces 3 exemples ci-dessus sont assez simples, utilisés le code source de l'exemple Producteur/Consommateur mais ils nous montrent que avec la procédure \textbf{rapide}, on trouve l'erreur liée au programme de façon rapide avec un taux d'erreur assez faible et elle aide efficacement aux programmeurs au cours de développement d'un programme. Toutefois, avec la procédure \textbf{complète}, on peut détecter presque \textit{"toutes"} les erreurs possibles tôt dans un programme.
	
%	Même si dans ces 3 exemples simples, on ne voit pas la différence entre ces deux procédures dans le cas d'erreur (ici, on voit la différence entre 2 procédures dans le cas qu'il n'y a pas d'erreur seulement). Nous n'avons pas utilisé les exemples plus complexes car le temps de réalisation d'un test avec la procédure \textbf{complète} dure plusieurs minutes même plusieurs heures. Bref, la performance de la procédure \textbf{complète} reste plus faible avec une consommation d'énergie, de ressources qui est assez importante sur des exemples plus complexes.
	
\section{Première conclusion}
Notre travail vise à vérifier des propriétés d'accessibilité, à détecter le plus tôt possible des erreurs algorithmiques et des erreurs de violation des propriétés.

Notre approche se base sur une technique semi automatique selon ces étapes ci-dessous :
	\begin{enumerate}
		\item Traduction manuelle de Ada concurrent vers C concurrent en utilisant la librairie Pthread et notre implémentation de l'objet protégé en C.
		\item Traduction automatique de C concurrent vers C séquentiel grâce à la technique \textit{Lazy-Sequentialization} \cite{lazy-seq}.
		\item Vérification automatique C séquentiel en utilisant l'outil CBMC \cite{cbmc-about}.
	\end{enumerate}
	
	La dernière étape contient 2 choix de vérification : \textbf{rapide} et \textbf{complète}. Pour avoir le résultat dans un temps raisonnable, on utilise la vérification \textbf{rapide}. Pour être plus sûr, on chosit \textbf{complète}.

	Nos tests nous donnent le résultat dans un temps raisonnable bien que l'environnement de test ne soit pas idéal. Pour les problèmes simples, le solveur SMT fonctionne assez bien. Et les solveurs SAT (Minisat et Glucose) fonctionne parfaitement même avec les problèmes compliqués. Minisat semble un peu plus performant que Glucose, malgré que Glucose aie été évolué en 2014. Dans le domaine de vérification, les solveurs SAT restent imbattables par rapport aux solveurs SMT même si les solveurs SMT ont plusieurs évolutions dans ces dernières années. CBMC semble un outil qui se base sur les problèmes SAT, probablement, il supporte les solveurs SAT mieux que ceux SMT. De plus, pour chaque système d'exploitation différents, la performance des solveurs SAT est différente. 
	
	Nous avons l'occasion de tester avec un autre outil ESBMC \cite{esbmc} qui est basé sur CBMC, mais il se concentre sur les solveurs SMT selon ses développeurs et la performance est supérieure à CBMC en utilisant les solveurs SMT. Cependant, par rapport aux solveurs SAT, ESBMC a besoin d'améliorer. Nous n'avons pas introduit cet outil car il reste toujours en version beta.
	
	Nous avons constaté que le fonctionnement de la fonction \texttt{nondet\_*} (qui retourne une valeur de façon non-déterministe) fournie par CBMC reste flou. Car avec le même nombre de changement de contexte (CC) et le même code source, les valeurs données par cette fonction restent identiques même si l'on relance plusieurs fois. C'est un avantage mais aussi un inconvénient. L'avantage est que le résultat reste cohérent et fixe, c'est-à-dire que avec le même code, même nombre CC, on ne peut avoir 2 résultats différents si l'on lance 2 fois la vérification. L'inconvénient est comme l'indéterminisme de la vérification est déterministe, nous avons testé avec un exemple que la vérification doit trouver l'erreur avec 3 CC mais CBMC ne retrouve plus cette erreur même avec plusieurs CC si nous supprimons seulement les lignes blanches. En plus, nous avons également testé les versions d'implémentation de l'objet protégé dans lesquelles une version lourde qui alourdit le code séquentialisé, par contre, la vérification rend le résultat dans moins de CC par rapport à une autre très compacte (voir section \ref{chapter/notreTravail}.\ref{chapter/notreTravail/decision}). Du coup, rien nous empêche de créer plusieurs version avec un nombre de changements de contexte identique pour que la vérification s'accélère même si la performance n'est pas très intéressante. Si l'on a de la chance, l'erreur peut-être lever dans une des versions, sinon aucune erreur ne se lève.
	
	De plus, chaque fois que l'on augmente le nombre de CC, on doit relancer l'outil CBMC, c'est à dire que CBMC doit recalculer à partir du nombre de CC minimum. CBMC ne prend pas en compte l'approche incrémental.

	Afin d'amélioration de notre implémentation, il existe une méthode de parallélisme de la vérification en lançant plusieurs versions de fichier source sur plusieurs solveurs, elle s'appelle : \textbf{portfolio}. Cette méthode fonctionne mieux sur les machines multi-cœurs. 


\section{Perspective du travail à partir de nos premiers résultats}
Afin d'augmenter l'efficacité de notre outil et d'éviter l'explosion de l'espace d'états dans les programmes plus complexes avec plusieurs tâches, notre outil a besoin d'améliorer sur plusieurs aspects.

D'abord, on parle des aspects théoriques : adaptation des techniques du \textit{Model checking} classique au contexte SAT
		\begin{itemize}
			 %\item Réduction par ordre partiel
			 \item \textit{k-induction}
			 \item Utilisation des symétries du problème
		\end{itemize}

Ensuite, les aspects pratiques : 
\begin{itemize}
\item Utilisation de la technique \textit{Slicing}
\item Transformation de code en Ada vers C plus efficace
\item Optimisation de l'outil CBMC en : 
\begin{itemize}[label=•]
\item Augmentant le nombre de CC automatique sans recalculer à partir de l'état inital
\item Eliminant des transitions, des variables inutiles dans la vérification
\item Parallélisant cet outil et utilisant des solveurs parallèles.
\end{itemize}
\item Limitation des points de changement de contexte
\end{itemize}










